\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Fenômenos de Transporte}$\quad$(168203)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Mecânica dos fluidos.
 \\
Transferência de massa.
 \\
Transmissão de calor.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. Mecânica dos fluidos
 \\
1.1 Propriedades dos fluidos;
 \\
1.2 Estática dos fluidos: manometria, forças em superfícies planas e curvas, empuxo, estabilidade de corpos submersos e flutuantes;
 \\
1.3 Estudo dos fluidos em movimento: tipos de escoamento, conceitos de sistema e volume de controle, conservação de massa,
 \\
equação de energia e suas aplicações, equação de Bernoulli, linhas de gradiente de energia, equação da quantidade de movimento e suas aplicações;
 \\
1.4 Análise dimensional e semelhança dinâmica;
 \\
1.5 Escoamentos internos: efeitos de viscosidade, escoamentos laminar e turbulento, perdas distribuídas e localizadas, escoamento permanente à superfície livre;
 \\
1.6 Máquinas de fluxo: teoria, diagrama de velocidades, equações teóricas das máquinas, aplicações simples de curvas de bombas e curvas de sistema;
 \\
1.7 Escoamentos externos;
 \\
1.8 Escoamento de fluidos compressíveis.
 \\
2. Transferência de massa
 \\
2.1 Difusão molecular e difusividade;
 \\
2.2 Transferência de massa por convecção;
 \\
2.3 Difusão turbulenta;
 \\
3. Transmissão de calor
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
FOX, R.W., PRITCHARD, P.J., MCDONALD A.T. Introdução à Mecânica dos Fluidos, Livros Técnicos e Científicos, 7a Edição, 2010.
 \\
INCROPERA, F.P., DEWITT, D.P., BERGMAN, T.L., LAVINE, A.S. Fundamentos de Transferência de Calor e de Massa, Livros Técnicos e Científicos, 6a Edição, 2008.
 \\
BIRD, R. BYRON; STEWART, WARREN E.; LIGHTFOOT, EDWIN N. Fenômenos de Transporte, Livros Técnicos e Científicos, 2a Edição, 2010.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
MUNSOM, B.R., YOUNG, D.F., OKIISHI, T.H. Fundamentos da Mecânica dos Fluidos, Editora Edgard Blucher, 4a. Edição Americana, 2002
 \\
POTTER, M.C.; WIGGERT, D.C. Mecânica dos Fluidos, Pioneira Thomson Learning, 3a Edição Americana, 2004.
 \\
ENNETT, C. O.; MYERS, J. E., Fenômenos de Transporte: Quantidade de Movimento, Calor e Massa, McGraw-Hill, 1978.
 \\
SISSOM, L. E., PITTS, D.R. Fenômenos de Transporte, Editora Guanabara, 1988.
 \\
WELTY, JANES R; WICKS, CHARLES E.; WILSON, ROBERT E. Fundamentals of momentum, heat and mass transfer. J Wiley, New York.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Calculo 3 E Mecânica dos Sólidos 1 OU
 \\
Calculo 3 E Mecânica 1 OU
 \\
Calculo 3 E Mecânica Sólidos 1 para Engenharia
 \\
Calculo 3 E Introdução à Mecânica dos Sólidos
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

